\hrulefill
\section{Talnafræði ('number theory')}
\begin{quote}
	KHR 4.1
	\\Sú grein stærðfræðinnar sem fjallar um heilar tölur ({$ \mathbb{Z} $})
\end{quote}
\dotfill
\subsection{Að deila upp í / Heiltölumargfeldi ('division and multiple')}
\begin{skilgreining}[nr.1]

\begin{enumerate}[ ]
	\item {$ a,b \in \mathbb{Z}$}
	\\ {$ a \neq 0$}
	\item {$a \mid b \Leftrightarrow b = a * b $}  
 	\\þ.e. "\textit{a} gengur upp í \textit{b}" {$\Leftrightarrow $} "\textit{b} er heiltölumargfeldi af \textit{a}" 
 	\item {$a \nmid b$} merkir að \textit{a} gengur ekki upp í \textit{b} eða \\að við getum ekki skrifað \textit{b} sem heiltölumargfeldi af \textit{a}
\end{enumerate}
\end{skilgreining}
\begin{regla}[Undirregla 1] 

\begin{enumerate}[(i)]
	\item ef {$a \mid b$} og {$a \mid c$} þá er {$a\mid (b+
	c)$}
	\item ef {$a \mid b$} þá er {$ a\mid ab$} fyrir öll {$c \in \mathbb{Z}$}
	\item ef {$a \mid b$} og {$b\mid c$} þá er {$a\mid c$}
\end{enumerate}
\end{regla}

\textbf{Sönnun á (iii)}
\begin{enumerate}[ ]
	\item {$a\mid b \Rightarrow b = a*m$}, fyrir eitthvert {$m \in \mathbb{Z}$}
	\\ {$ b\mid c \Rightarrow c = b * n$}, fyrir eitthvert {$n \in \mathbb{Z}$}
	\item Þá fæst:
	\item[c] {$= b*n
	\\= (a*m)*n 
	\\= a(m*n) 
	\\ \Rightarrow a \mid c$} því \textit{c} er heiltölumargfeldi af \textit{a}
\end{enumerate}
\subsection{Fylgiregla}
\begin{enumerate}[ ]
	\item {$ a,b,c \in \mathbb{Z}$}
	\\ {$ a \neq 0$}
	\item ef {$ a \mid b$} og {$ a \mid c$} þá {$ a \mid (m*b + n*c)$} fyrir öll {$ m,n \in \mathbb{Z}$},
	\\þ.e. ef \textit{a} gengur upp í \textit{b} og \textit{c}, þá gengur \textit{a} upp í allar línulegar samtölur af \textit{b} og \textit{c} 
\end{enumerate}
\dotfill
\subsection{Heitöludeiling ('the division algorithm')}
\begin{enumerate}[ ]
	\item {$ a,q,r \in \mathbb{Z}$}
	\\{$d \in \mathbb{Z}^+$}
	\item deilum d upp í a, þar sem a,q,r,d eru heiltölur og d er jákvæð tala
	\item þá fæst: {$ a = d * q + r$}
	\\{$(0 \leq r \in d $}
	\\r er afgangur ('reminder')
	\\q er kvóti ('quotient')
\end{enumerate}
Dæmi:
	\begin{equation}
	\begin{rcases}
		a = 23 \\ d = 5
	\end{rcases}
	23 = 5 * \underbrace{4}_\text{q} + \underbrace{3}_\text{r}
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\begin{rcases}
	a = 11 \\ d = 3
	\end{rcases}
	11 =  3 * \underbrace{3}_\text{q} + \underbrace{2}_\text{r} 
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\begin{rcases}
	a = -11 \\ d = 3
	\end{rcases}
	11 =  3 * \underbrace{(-4)}_\text{q} + \underbrace{1}_\text{r} 
	\end{equation}
	\\Í dæmi 3 þá þarf \textit{q} að vera hærra ef \textit{a} er neikvæð tala.

\subsection{\textit{div} og \textit{mod} aðgerðir}

\begin{enumerate}[ ]
	\item 'Div' segjir þér hversu oft \textit{a} gengur upp í \textit{d}, þ.e. hver kvótinn ('quotient') er. 
	\\ {$q = a  \text{ div } d \Rightarrow q = \lfloor a / d \rfloor$}
	\\ {$4 = 23 \text{ div } 5  \Rightarrow 4 = \lfloor 23/5\rfloor $}
	\item Andstæðan er 'mod' ('modulo') sem til um hver afgangurinn ('reminder') er þegar þú deilir \textit{a} með \textit{d} . 
	\\ {$r = a \mod d \Rightarrow a - (q*d) = r$}
	\\{$3 = 23 \mod 5 \Rightarrow 23 - (4*5) = 3$}
\end{enumerate}
\subsection{Leifaflokkar ('congruent')}
\begin{skilgreining}[nr.3]
Leifaflokkur eru tölur sem fá sama afgang ef deilt er með \textit{m} þar sem \textit{m} er jákvæð tala. 
\end{skilgreining} 

\begin{enumerate}[ ]
	\item {$a,b \in \mathbb{Z}$}
	\\ {$m \in \mathbb{Z}^+$}
	\item {$a \equiv b(\mod * m)$}
	\\ "\textit{a} is congruent to \textit{b} modulo \textit{m}"
	\item Dæmi:
\\{$ \lbrace a \in \mathbb{Z} | a \equiv 2(\mod * 3) \rbrace
\\ \lbrace (-1*3)+2, (0*3)+2, (1*3)+2, (2*3)+2, (3*3)+2 \rbrace = 
\lbrace -4, -1, 2, 8, 11\rbrace$}
\\Þær tölur sem fá 2 í afgang ef þeim er deilt með 3 
\end{enumerate}
